\section{Koncepcja oprogramowania}

Oprogramowanie generujące kod postanowiono wykonać na bazie jednego z istniejących frameworków. Pozwoliło to na uniknięcie wielu problemów z konfiguracją środowiska uruchomieniowego, takich jak np. dodanie bazy danych. Wymusiło również stosowanie określonej architektury aplikacji, która w tym wypadku pozwalała na ograniczenie ilości kodu potrzebnego do uzyskania pożądanego efektu.

Wsparcie ze strony frameworka umożliwia także znacznie szybsze odnalezienie ewentualnych luk w zabezpieczeniach. Uzyskano pewną optymalizację, która w innym przypadku byłaby zachwiana przez zbytnie skomplikowanie kodu. Przykładem jest zastosowanie jednolitego sposobu odwołania do danych. Zabezpiecza to program przed nadmiarową liczbą zapytań do bazy. Stosuje się tutaj zasadę, zalecającą minimalizowanie powtarzających się fragmentów kodu. Dzięki temu poszczególne poprawki występują w całym kodzie, a nie tylko w pojedynczym miejscu.

Do przygotowania oprogramowania wykorzystano framework \programName{Django}. Jego głównym atutem, oprócz prostej konstrukcji i dużej elastyczności, było istnienie skryptu administracyjnego, który mógł zostać rozbudowany o nowe funkcjonalności. Dzięki takiemu rozwiązaniu, użytkownicy znający tą technologię mogą bez większych trudności wykorzystać możliwości oprogramowania. Początkujący natomiast mają możliwość jego szybkiej nauki bez zagłębiania się w szczegóły techniczne.

Założeniem projektu jest wzbogacenie skryptu generującego o kilka poleceń umożliwiających automatyzację tworzenia programów. Ma to na celu skrócenie czasu produkcji oprogramowania, przy jednoczesnym zmniejszeniu prawdopodobieństwa wystąpienia błędu. Pozwala także na szybkie wdrożenie osobom znającym technologie frameworka, nie komplikując przy tym obsługi osobom początkującym.

Programista nie jest zmuszony do nauki skomplikowanych poleceń, ponieważ wszystkie niezbędne zadania jest w stanie wykonać z poziomu skryptu zarządzającego. Jest to również przydatne w przypadku automatycznych testów, ponieważ wszystkie niezbędne ustawienia mogą być zmieniane w ramach plików konfiguracyjnych przez co proces budowania nie musi być oddzielnie ustawiany dla każdego narzędzia.

Przy tworzeniu mechanizmów generowania aplikacji, starano się możliwie maksymalnie zmniejszyć liczbę operacji wykonywanych zwykle pomiędzy określeniem wymagań, a powstaniem prototypu programu. Można wykorzystać do tego fakt istnienia bazy danych. W większości przypadków jest ona szkieletem dla powstałego programu. Nie da się natomiast uniknąć procesu określenia, które z wybranych elementów i w jaki sposób powinny być przedstawione użytkownikowi.

Głównym zadaniem utworzonych narzędzi będzie generowanie aplikacji na podstawie zdefiniowanych przez użytkownika opcji. Na początkowym etapie aplikacja ma być tworzona w odpowiednio zdefiniowanym pliku szkieletu w formacie XML. Format ten został wybrany ze względu na przyjazną dla człowieka strukturę, oraz na możliwość odczytu go przez większość standardowych bibliotek dostępnych w popularnych językach programowania. Nie bez znaczenia okazała się także drzewiasta struktura danych która świetnie odzwierciedla zależności pomiędzy komponentami generowanych aplikacji.

Istnienie i budowa pliku szkieletowego może być podstawą dla stworzenia aplikacji graficznych korzystających z narzędzia. Pozwala to na zaprojektowanie zewnętrznego edytora aplikacji, który z użyciem skryptu administracyjnego frameworka \programName{Django}, umożliwi graficzne projektowanie i stworzenie projektu.

Na podstawie utworzonego przez użytkownika pliku z opisem, będzie można automatycznie wygenerować skrypty z gotową aplikacją. Użycie interpretowanego języka programowania, pozwala na natychmiastową kontrolę utworzonego produktu, a także na edycję wybranych fragmentów bez czasochłonnego kompilowania aplikacji. 

Ostatnim etapem może być wniesienie poprawek do gotowego produktu oraz dodanie nowych funkcjonalności, których nie przewidziano w narzędziu generującym kod. Będzie ono zaprojektowane w taki sposób, aby możliwa była jego dowolna rozbudowa, przez co nie jest one ograniczone do funkcjonalności przewidzianych przez autora.

Warto wspomnieć, iż przedstawione narzędzie nie będzie przydatne w tworzeniu nowych algorytmów oraz aplikacji na nich opartych. W tym celu użytkownik będzie zmuszony do zaprojektowania dodatkowych schematów widoku odpowiednich do swoich potrzeb. Dodatkowe moduły będą musiały być dostarczone do systemu i zainstalowane przed interpretacją pliku szkieletowego.

Przykładem sytuacji w której należałoby stworzyć własne biblioteki mogła by być chęć stworzenia strony przyjmującej dane za pomocą zdefiniowanego zewnętrznego API. Powstały system pozwoli na dodanie własnego widoku z predefiniowaną funkcjonalnością.
